## 极限

> 定义：
>
> 序列：映射$f:\mathbb{N}\rightarrow \mathrm{X}$，即$x_n:=f(n)$，若序列的值域为$\mathbb{R}$，我们称此序列为数列。
>
> $\epsilon-N$定义：$A$是$\{x_n\}$当$n\rightarrow\infty$时的极限。即$\forall \epsilon>0,\exists N,\forall n\ge N$都有$|x_n-A|<\epsilon$，记作$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A$。
>
> $\epsilon-N$的几何定义：$\forall V(A)$(含$A$的邻域)，$\exists N, \forall n>N$都有$x_n\in V(A)$。
>
> $x_n\xrightarrow{\text{收敛}}A$，当$n\rightarrow\infty$，即$x_n$收敛到$A$，如果$x_n$不收敛到任何一个数，则称$x_n$为发散序列。
>
> 发散的定义：$\exists \epsilon>0, \forall N, \exists n > N$都有$|x_n-A|>\epsilon$

### 数列的性质

> 定义：
>
> 常数列：$x_n=A$
> 最终常数列：$\exists N, \forall n>N, x_n=A$
>
> $\exists M>0$，满足$|x_n|\le M$，则称$x_n$为有界数列。

数列的性质：

+ 最终常数列必收敛
+ 若$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A$，$\forall V(A)$包含$\{x_n\}$中除了有限项以外的所有项。
+ 若$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A$，则$A$唯一。
+ 收敛数列必然是有界数列。

首先我们先证明第一条：

根据最终常数列的定义，$\exists N,\forall n>N,x_n=A$，所以当$\forall n>N$时有$A\in V(A)$。得证。

第二条显然成立。

第三条的证明：

设存在两个极限$A_1,A_2,A_1\neq A_2$，设$A_2>A_1$。我们取$\epsilon=\frac{A_2-A_1}{2}$首先根据$\lim_{n\rightarrow\infty}x_n=A_1$，我们有：$\exists N_1,\forall n>N_1$，我们有$|x_n-A_1|<\epsilon$，即$x_n$在$A_1$的$(A_2-A_1)/2$邻域内，同样根据$\lim_{n\rightarrow\infty}x_n=A_2$，我们有：$\exists N_2,\forall n>N_2$，我们有$|x_n-A_2|<\epsilon$，即$x_n$在$A_2$的$(A_2-A_1)/2$邻域内，我们取$A=\max(N_1,N_2)$，因为两个邻域的交集为空，所以矛盾。

第四条很容易证明。

### 极限的算数运算

如果$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A,\lim_{n\rightarrow \infty}y_n=B$

+ $$\lim_{n\rightarrow \infty}(x_n+y_n)=A+B$$
+ $$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n\cdot y_n=AB$$
+ $$\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{x_n}{y_n}=\frac{A}{B},B\neq 0,y\neq0$$
  我们记$|x_n-A|=\Delta(x_n),|y_n-B|=\Delta(y_n)$

我们证明一下第二条：
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}x_n\cdot y_n = \lim_{n\rightarrow \infty}x_n(y_n-B)+B(x_n-A)
$$
因为$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A$，所以存在$N_1$，当$n>N_1$时有$\Delta(x_n)<\min(1, \frac{\epsilon}{(1+|B|)})$，有因为$\lim_{n\rightarrow \infty}y_n=B$，所以存在$N_2$，当$n>N_2$时有$\Delta(y_n)<\frac{\epsilon}{2(1+|A|)}$。所以
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}x_n\cdot y_n = \lim_{n\rightarrow \infty}x_n(y_n-B)+B(x_n-A) < (1+|A|)\times \frac{\epsilon}{2(1+|A|)} + B\frac{\epsilon}{1(1+|B|)} < \epsilon
$$
我们再证明一下除法：
$$
\left|\frac{x_n}{y_n}-\frac{A}{B}\right| = \left|\frac{x_n(B-y_n)+y_n(x_n-A)}{y_nB}\right| =\left|\frac{x_n(B-y_n)+y_n(x_n-A)}{y_n^2}\right|\left|\frac{y_n}{B}\right| = \left|\frac{x_n(B-y_n)+y_n(x_n-A)}{y_n^2}\right|\left|\frac{1}{(B-y_n)/y_n+1}\right|
$$
,
我们记$\delta(y_n)=\Delta(y_n)/|y_n|$。
所以上式：
$$
<\left|\frac{x_n(B-y_n)+y_n(x_n-A)}{y_n^2}\right|\frac{1}{1-\delta(y_n)}
$$
因为$\lim_{n\rightarrow \infty}x_n=A$，所以存在$N_1$，当$n>N_1$时有$\Delta(x_n)<\min(1, \frac{\epsilon}{8|B|})$，有因为$\lim_{n\rightarrow \infty}y_n=B$，所以存在$N_2$，当$n>N_2$时有$\Delta(y_n)<\min(\frac{|B|}{4},\frac{\epsilon|B|^2}{16(1+|A|)})$。之后代入证明就行了。

### 极限过程与不等式

> 定理：
>
> 若
> $$
> \lim_{x\rightarrow\infty}x_n=A<B=\lim_{x\rightarrow\infty}y_n
> $$
> 则$\exists N, \forall n\ge N$时，$y_n>x_n$。
>
> 
>
> (夹逼原理)：如果$x_n\le z_n\le y_n, n\ge N$时，若$\lim_{x\rightarrow\infty}x_n=A=\lim_{x\rightarrow\infty}y_n$，则
> $$
> \lim_{x\rightarrow\infty}z_n=A
> $$

### 数列极限的存在问题

> 定义
>
> 柯西列：$\{x_n\}$是柯西列，$\forall \epsilon>0, \exists N, \forall n, m \ge N$都有$|x_n-x_m|<\epsilon$。若$x_n$不是柯西序列，$\exists \epsilon>0,\forall N, \exists n, m>N$使得$|x_n-x_m|>\epsilon$。

> 定理：$\{x_n\}$收敛的充要条件是$\{x_n\}$是一个柯西序列。

证明：首先证明必要条件，假设$\{x_n\}$收敛，则$\exists N,\forall n>N$我们有$\lim_{x\rightarrow\infty}|x_n-A|<\frac{\epsilon}{2}$，
所以当$n>N$时：
$$
|x_n-x_m|\le |x_n-A| + |x_m-A| < \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} = \epsilon
$$
所以$\{x_n\}$为柯西列。
下面证明充分性，首先证明柯西列有界。根据柯西列的定义，我们取$m=N+1$，则当$n>N$时我们有$|x_n|<|x_{N+1}|+\epsilon$，所以
$$
|x_n|\le \max\{|x_1|,|x_2|,\cdots,|x_N|,|x_{N+1}|+\epsilon\}
$$
所以$x_n$有界，我们记$a_n = \inf_{k\ge n}x_n \le b_n =\sup_{k\ge n}x_k$。而$a_n$为递增序列，$b_n$为递减序列。所以我们有$a_n\le a_{n+1}\le b_{n+1}\le b_n$，所以$I_{n+1} = [a_{n+1},b_{n+1}]\subset [a_n,b_n]=I_n$构成一个闭区间套。根据闭区间套定理，$\exists A\in [a_n,b_n], \forall n\in N$，即$a_n\le A \le b_n, \forall n \in N$。因为序列为柯西列，所以$\epsilon>0, \exists N, \forall k\ge N$时，有$|x_k-x_N|<\frac{\epsilon}{3}$。所以我们有$x_N-\frac{\epsilon}{3}<x_k<x_N+\frac{\epsilon}{3}$。如果$n\ge N$，则
$$
x_N-\frac{\epsilon}{3} \le \inf_{k\ge n}x_k \le \sup_{k\ge n}x_k \le x_N+\frac{\epsilon}{3}
$$
即
$$
b_n - a_n \le \frac{2}{3}\epsilon
$$
根据定义，我们有$b_n\le x_k\le a_n, k\ge n$，所以我们有$|x_k-A|\le b_n-a_n\le \frac{2}{3}\epsilon<\epsilon$，得证。

> 定理 (压缩映象原理或不动点定理)：设$f(x)$是定义在$[a,b]$上的函数，$f([a,b])\subset [a,b]$，若存在$0<q<1$，$\forall x, y \in [a,b]$，都有$|f(x)-f(y)|\le q|x-y|$，则$\exists!c\in[a,b]$使得$f(c)=c$。

(压缩映像原理的证明)：$\forall x_0\in [a,b]$，我们定义$x_1=f(x_0)\in [a,b]$，同样$x_2=f(x_1)\in [a,b]$，以此类推我们定义$x_n=f(x_{n-1})$，现在我们得到$\{x_n\}$序列。下面我们证明其为柯西序列。
我们有
$$
\begin{aligned}
|x_{n+1}-x_n| = |f(x_n)-f(x_{n-1})|&\le q|x_n-x_{n-1}|\\
&= q^2|x_{n-1}-x_{n-2}|\\
&= q^n|x_1-x_0|
\end{aligned}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
|x_{n+p}-x_n| \le |x_{n+p}-x_{n+p-1}| + |x_{n+p-1}-x_{n+p-2}| + \cdots + |x_{n+1}-x_n|&\le q^{n+p-1}|x_1-x_0| + q^{n+p-2}|x_1-x_0| \cdots + q^n|x_1-x_0|\\
& \le q^n|x_1-x_0|(1+q+\cdots+q^{p-1})\\
& < q^n\frac{1}{1-q}|x_1-x_0|
\end{aligned}
$$
显然$\{x_n\}$为柯西序列。
下面我们要证明：$\lim_{n\rightarrow\infty}x_n=c$。因为$c$为$[a,b]$的一个极限点(因为$x_n$的极限为$c$，$x_n\in [a,b]$，对于任意的$V(c)$，存在$N$，当$n>N$时有无限个$x_n\in V(c)$，即$[a,b]$中有无限多个点在$V(c)$中)，所以$c\in [a,b]$。所以$|f(x_n)-f(c)|\le q|x_n-c|$，所以我们有$\lim_{n\rightarrow\infty}f(x_n)=f(c)$。而$|f(x_n)-f(c)| = |x_{n+1}-f(c)|\le q|x_n-c|$，所以$\lim_{n\rightarrow\infty}x_{n+1}=\lim_{n\rightarrow\infty}x_n=c=f(c)$。称$c$为不动点。下面证明唯一性，假设存在两个不动点$c_1,c_2$，则
$$
|c_1-c_2| = |f(c_1)-f(c_2)| \le q|c_1-c_2|
$$
所以$|c_1-c_2|=0$，即$c_1=c_2$，得证。

### 单调数列的存在法则

> 定义
>
> $\{x_n\}$为递增数列当$x_n<x_{n+1},\forall n\in \mathbb{N}$。如果$\forall n\in \mathbb{N},x_{n+1}\ge x_n$，则$\{x_n\}$为不减数列。反之含有递减数列、不增数列。这些数列统称为单调数列。
>
> 有上界数列：$\exists M,\forall n\in \mathbb{N}$都有$x_n\le M$。

> 定理：不减有上界数列$\{x_n\}$存在极限。

因为$\{x_n\}$非空有上界，所以$\{x_n\}$一定有上确界。我们记其上确界为$s = \sup x_n$。根据上确界的定义，$\forall \epsilon>0,\exists N, s-\epsilon<x_N\le s$，当$n\ge N$时，由于$x_n$不减，所以$s-\epsilon<a_N\le a_n \le s$，即$|x_n-s|\le \epsilon$，所以$x_n$的极限为$s$。

> 定义：自然指数$e$：$e = \lim_{n\rightarrow \infty}(1+\frac{1}{n})^n$

首先我们先证明贝努利不等式：

> 定义：
>
> 贝努力不等式：
> $$
> (1+\alpha)^n\ge 1+n\alpha,\quad \alpha>-1
> $$

根据数学归纳法即可以证明。
那么我们来证明$e$指数：

我们记
$$
y_n = (1+\frac{1}{n})^{n+1}
$$
我们证明$y_n$为递减数列：
$$
\frac{y_{n-1}}{y_{n}} = \frac{(1+\frac{1}{n-1})^{n}}{(1+\frac{1}{n})^{n+1}} = \left(1+\frac{1}{n^2-1}\right)^n\times\frac{n}{n+1}\ge \left(1+\frac{n}{n^2-1}\right)\times\frac{n}{n+1} > (1+\frac{1}{n})\times \frac{n}{n+1} = 1
$$
所以$y_n$为递减数列。又因为$y_n$有下界为$0$，所以$y_n$存在极限。所以：
$$
\lim_{n\rightarrow \infty} (1+\frac{1}{n})^n = \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{(1+\frac{1}{n})^{n+1}}{1+\frac{1}{n}} = \lim_{n\rightarrow \infty} (1+\frac{1}{n})^{n+1}
$$
下面我们记
$$
x_n = \lim_{n\rightarrow \infty} (1+\frac{1}{n})^{n}
$$
我们证明$x_n$为递增序列：
$$
\frac{x_{n+1}}{x_n} = \left(1-\frac{1}{(n+1)^2}\right)^n\times \frac{n+2}{n+1}\ge \left(1-\frac{n}{(n+1)^2}\right)\times \frac{n+2}{n+1} > (1-\frac{n+1}{n+2})\times \frac{n+2}{n+1} > 1
$$
所以$x_n$为递增数列，所以
$$
y_n = (1+\frac{1}{n})x_n > x_n
$$
又因为$y_n$单调递减，$x_n$单调递增，所以
$$
y_n>e>x_n
$$
两边取对数，我们得到
$$
(n+1)\ln(1+\frac{1}{n}) = \ln y_n > 1 > \ln x_n = n\ln(1+\frac{1}{n})
$$
即
$$
\frac{1}{n+1} < \ln (1+\frac{1}{n}) < \frac{1}{n}
$$
两边求和
$$
\sum_{n=1}^k\frac{1}{n+1}<\sum_{n=1}^k\ln (1+\frac{1}{n})<\sum_{n=1}^k\frac{1}{n}
$$
所以
$$
\sum_{n=1}^k\frac{1}{n+1}<\ln(k+1)<\sum_{n=1}^k\frac{1}{n}
$$
欧拉数：我们记
$$
z_n = 1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln n
$$
我们可知
$$
z_n > \ln(n+1)-\ln(n)>0
$$
并且$z_n$单调递减，故$z_n$有极限，其极限$c$为欧拉数
$$
c = \lim_{n\rightarrow \infty}z_n =c
$$

### 子序列的极限

> 定义：子序列：序列$n_1<n_2<n_3<\cdots < n_k$为递增序列，则$\{x_{n_k}\}$为$\{x_n\}$的子序列。

> 定理：任何有界的数列必存在收敛子列。

$\{x_n\}$，记$E$为$x_n$的值所构成的集合(没有重复值)，即$E:=\{x_n|x_n\in \{x_n\}\}$。分两种情况，第一种是$E$为有限集，而数列$\{x_n\}$为无限集，那么$\exists x\in E$，使得$n_1<n_2<\cdots<n_k<\cdots x_{n_k}=x$。因为数列$\{x_n\}$为无穷集，所以$n_k$必须为无限集，所以我们可以找到数列$\{x_{n_k}\}$为常数列，而常数列一定收敛。
第二种情况是$E$是无限集，而$E$有界，所以$\forall x\in E, |x|\le M$。所以$E$为有界无穷的集合，一定存在一个极限点$x$。那么一定存在一个点$x_{n_1}$使得$|x-x_{n_k}|<1$。也一定存在一个点$x_{n_2},n_2>n_1$使得$|x_{n_2}-x|<\frac{1}{2}$，依次类推可以找到$x_{n_k}, n_k>n_{k-1}$，使得$|x-x_{n_k}|<\frac{1}{k}$。所以我们可以找到一个子序列$x_{n_k}$，使$|x_{n_k}-x|<\frac{1}{k}$。所以$\lim_{k\rightarrow\infty}x_{n_k}=x$。

> 定义
> $$
> \lim_{n\rightarrow\infty}x_n = +\infty:= \forall c \exists N \in \mathrm{N}, n>N(x_n>c)
> $$

> 定义
> $$
> \lim_{n\rightarrow \infty}x_n = -\infty:=\forall c\exists N\in \mathrm{N}, n>N(x_n<c)
> $$

> 定义
> $$
> \lim_{n\rightarrow \infty}x_n = \infty:= \forall c \exists N\in \mathrm{N}, \forall n>N(|x_n|>c)
> $$

但是无界数列不一定趋向于无穷，举个例子：
$$
x_n = n^{-1^n}
$$
前几项为
$$
1, 2,\frac{1}{3},4,\frac{1}{5},6,\cdots
$$
其无界但极限不趋近于无穷。

> 定义
> $\{x_n\}$有下界，令$\inf_{k\ge n}x_k=:\alpha_n$，我们知道$\alpha_n$为不减数列。下面分两种情况，第一种为$\alpha_n$存在极限，记$l = \lim_{n\rightarrow \infty}\alpha_n$，另一种情况极限不存在，即$\lim_{n\rightarrow\infty}\alpha_n = +\infty$。我们此时定义下极限：
> $$
> \varliminf_{n\rightarrow \infty}x_n = \lim_{n\rightarrow\infty}\inf_{k\ge n}x_n
> $$
> 而若$\{x_n\}$无下界，则$\inf_{k\ge n}x_n=-\infty$，此时我们记
> $$
> \varliminf_{n\rightarrow\infty}x_n = -\infty
> $$

> 定义：
>
> $\{x_n\}$有上界，令$\sup_{k\ge n}x_k=:\beta_n$，我们知道$\beta_n$为不增数列。下面分两种情况，第一种为$\beta_n$存在极限，记$l = \lim_{n\rightarrow \infty}\beta_n$，另一种情况极限不存在，即$\lim_{n\rightarrow\infty}\beta_n = -\infty$。我们此时定义下极限：
> $$
> \varlimsup_{n\rightarrow \infty}x_n = \lim_{n\rightarrow\infty}\sup_{k\ge n}x_n
> $$
> 而若$\{x_n\}$无上界，则$\inf_{k\ge n}x_n=+\infty$，此时我们记
> $$
> \varlimsup_{n\rightarrow\infty}x_n = +\infty
> $$

> 定义
>
> 若$x\in (-\infty,+\infty)$是$\{x_n\}$的子列$\{x_{n_k}\}$的极限，则$\lim_{k\rightarrow \infty}x_{n_k}=x$称为$\{x_n\}$的一个部分极限。

> 定理：
>
> 数列$\{x_n\}$有界，那么存在上极限和下极限，那么其上极限是所有部分极限中最大的，而下极限是所有部分极限中最小的。

我们只证明下极限是所有部分极限中最小的，另外一个证明相似。我们分两步来证明，首先证明下极限是部分极限，即为某个子序列的极限，下一步证明下极限是所有极限中最小的。
我们令$i = \varliminf_{n\rightarrow \infty}x_n$，记$i_n = \inf_{k\ge n}x_k$，我们知道$i_n$为一个不减的序列，所以$i_n$有界不减一定存在极限。所以一定$\exists x_{k_1}$使得$|x_{k_1}-i_1|<1$(因为$i_n$为下确界，所以$\forall \epsilon>0, \exists x_n$使得$i_n\le x_n<i_n+\epsilon$)，之后我们记$i_{k_1} = \inf_{k\ge\max(2,k+1)}x_k$，则$\exists x_{k_2}$使得$|x_{k_2}-i_{k_1}|<\frac{1}{2}$。以此类推，我们可以找打$i_{k_n} = \inf_{k\ge\max(n+1,k_n+1)}x_k$，所以存在$x_{k_n}$使得$|x_{k_n}-i_{k_n}|<\frac{1}{n}$。所以子列$x_{k_n}$的极限就等于下极限。这就证明了下极限是一个部分极限。
下面开始证明下极限是最小的部分极限。上面我们提到$\lim_{n\rightarrow\infty }i_n=i$，所以$\forall \epsilon>0,\exists N,\forall n>N,|i_n-i|<\epsilon$，即$\inf_{k\ge n}x_k = i_n > i - \epsilon$。而$x_k\ge \inf_{k\ge n}x_k = i_n > i - \epsilon, k\ge n$。所以对于$x_k$的收敛子列$x_{n_k}$也有$x_{n_k}>i-\epsilon$，两边同时取极限可得$\lim_{k\rightarrow\infty}x_{n_k}\ge i$。得证。

> 定理：
>
> 若$\{x_n\}$趋于有限数$x$或者$+\infty$或者$-\infty$
> $$
> \Leftrightarrow \varlimsup_{n\rightarrow\infty}x_n = \varliminf_{n\rightarrow \infty}x_n
> $$

充分性很容易证明。下面我们只证明必要性。
第一种情况，上下极限都为$+\infty$，这时$\varliminf_{n\rightarrow \infty}x_n = +\infty$，所以$\forall c, \exists N,\forall n>N, x_k \ge \inf_{k\ge n}x_n > c, k\ge n$，所以$x_n$趋近于$+\infty$。
第二种情况与第一种相近。
下面证明当上下极限都趋近于有限数$x$的时候，因为
$$
\inf_{k\ge n}x_k \le x_n \le \sup_{k\ge n} x_k
$$
两边取极限，根据夹逼定理，即可证明。

> 定理：数列收敛的充要条件是它的每个子列都收敛。

每个子列都收敛很容易得到数列是收敛的，我们可以取除了第一项以外的子列，他收敛说明数列也收敛。
下面我们证明数列收敛能得到其每个子列都是收敛的。
因为$\{x_n\}$是收敛的，所以
$$
\varliminf_{n\rightarrow \infty}x_n = \lim_{n\rightarrow \infty}x_n = \varlimsup_{n\rightarrow\infty}x_n
$$
对于任意子列$\{x_{n_k}\}$，我们有
$$
\inf_{n\ge n_k}x_n \le \inf_{\rho\ge k}x_{n_k} \le x_{n_k} \le  \sup_{\rho\ge k}x_{n_k} \le \sup_{n\ge n_k}x_n
$$
根据夹逼定理可知任意子列的极限等于原数列的极限。

关于上下极限的一些性质：
假设数列$\{x_n\},\{y_n\}$均有界，并且$x_n\le y_n,\forall n\in \mathrm{N}$，那么

1. $\varlimsup_{x\rightarrow \infty}x_n\le \varlimsup_{x\rightarrow \infty}y_n$
2. $\varliminf_{x\rightarrow \infty}x_n\le \varliminf_{x\rightarrow \infty}y_n$
3. $\varliminf_{x\rightarrow \infty}x_n+\varliminf_{x\rightarrow \infty}y_n\le\varliminf_{x\rightarrow \infty}(x_n+y_n)\le \varliminf_{x\rightarrow \infty}x_n+\varlimsup_{x\rightarrow \infty}y_n$
4. $\varlimsup_{x\rightarrow \infty}x_n+\varliminf_{x\rightarrow \infty}y_n\le\varlimsup_{x\rightarrow \infty}(x_n+y_n)\le \varlimsup_{x\rightarrow \infty}x_n+\varlimsup_{x\rightarrow \infty}y_n$
   若$\{x_n\}$极限存在，则
5. $\lim_{x\rightarrow \infty}x_n+\varliminf_{x\rightarrow \infty}y_n=\varliminf_{x\rightarrow \infty}(x_n+y_n)$
6. $\lim_{x\rightarrow \infty}x_n+\varlimsup_{x\rightarrow \infty}y_n=\varlimsup_{x\rightarrow \infty}(x_n+y_n)$

### 级数

我们记
$$
s_n = \sum_{i=1}^na_i
$$

为级数的第$n$部分和。
如果$\lim_{n\rightarrow \infty}s_n = l$为有限数，我们称$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$收敛。若极限不存在或为无穷，则称级数$\sum_{n=1}^\infty a_n$发散。

我们对级数应用柯西准则，就得到了级数收敛的柯西准则。

> 定理：$\forall \epsilon>0,\exists N, \forall m, n > N$，我们都有
> $$
> |a_n+a_{n+1}+\cdots+a_{m}| < \epsilon
> $$

> 定理：
>
> 对于级数$\sum_{n=1}^\infty a_n$，只改变级数的有限项，不改变级数的收敛性。对于级数$\sum_{n=1}^\infty a_n$，只改变级数的有限项，不改变级数的收敛性。

> 定理
>
> 若$\sum_{n=1}^\infty a_n$收敛$\Rightarrow \lim_{n\rightarrow \infty}a_n=0$

### 绝对收敛的级数

> 定义
>
> 若$\sum_{n=1}^\infty |a_n|$收敛称$\sum_{n=1}^\infty a_n$为绝对收敛的级数。

> 定理
>
> 绝对收敛级数必收敛。

由级数$\sum_{i=1}^\infty|a_n|$收敛我们可知
$$
\forall \epsilon > 0, \exists N, \forall m\ge n > N, |a_n+a_{n+1}+\cdots+a_{m}|\le |a_n|+|a_{n+1}|+\cdots+|a_m|<\epsilon
$$




> 定理：非负级数收敛当且仅当部分和数列上有界。

其部分和为$s_n = \sum_{i=1}^na_n$，我们根据定义可知：
$$
s_1\le s_2\le s_3 \le \cdots \le s_n \le \cdots
$$
所以$\{s_n\}$为非减数列，又因为$s_n$有界，所以$s_n$收敛。

> 定理
>
> (比较定理)：两个级数$\sum_{n=1}^\infty a_n, \sum_{n=1}^\infty b_n$，假设$\exists N, \forall n\ge N, |a_n|\le b_n$，则若
> $$
> \sum_{n=1}^\infty b_n \text{收敛} \Rightarrow \sum_{n=1}^\infty a_n \text{绝对收敛}
> $$
> $$
> \sum_{n=1}^\infty |a_n| \text{发散} \Rightarrow \sum_{n=1}^\infty b_n \text{发散}
> $$

因为改变级数的有限项不改变其收敛性，所以假设$\forall n, |a_n|\le b_n$。我们记
$$
A_n = \sum_{i=1}^n|a_i|,\quad B_n = \sum_{i=1}^n b_i
$$
所以
$$
A_n\le B_n \le \sum_{n=1}^\infty b_n = B
$$
则$A_n$有界，又因为$A_n$非减，所以$A_n$收敛，即$\sum_{n=1}^\infty$绝对收敛。
若$\sum_{n=1}^\infty|a_n|$发散，我们采用反证法，假设$\sum_{n=1}^\infty b_n$收敛，我们可以得到$\sum_{n=1}^\infty|a_n|$收敛，矛盾。



柯西根植检验法
对于级数$\sum_{n=1}^\infty a_n$，假设$\varlimsup_{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{|a_n|}=\alpha$。

+ 如果$\alpha<1$，则$\sum_{n=1}^\infty a_n$绝对收敛
+ 如果$\alpha>1$，则$\sum_{n=1}^\infty a_n$发散
+ 如果$\alpha=1$，则不确定

因为
$$
\lim_{n\rightarrow \infty}\sup_{k\ge n}\sqrt[k]{|a_k|} = \alpha < q < 1
$$
所以
$$
\exists N, \forall n > N, \sup_{k\ge n}\sqrt[n]{|a_k|} < q
$$
所以
$$
\sqrt[n]{|a_n|}<q \Rightarrow |a_n| < q^n
$$
因为$|q|<1$，所以$\sum_{n=1}^\infty q^n$收敛，所以$\sum_{n=1}^\infty |a_n|$收敛。

下面证明第二条：
因为上极限也属于部分极限，所以我们可以找到一个子列。则
$$
\exists n_k \in \mathrm{N}, \lim_{k\rightarrow \infty}\sqrt[n_k]{|a_{n_k}|} = \alpha > q >1
$$
所以
$$
\exists K\in \mathrm{N}, \forall k > K,\sqrt[n_k]{|a_{n_k}|}>q
$$
即
$$
|a_{n_k}|>q^{n_k}
$$
所以
$$
\lim_{k\rightarrow\infty}|a_{n_k}|\neq 0 \Rightarrow \lim_{n\rightarrow \infty}a_n\neq 0
$$
所以$\sum_{n=1}^\infty a_n$发散。
$\alpha=1$的时候可以取
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n},\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2}
$$
这两个$\alpha=1$但是一个收敛一个发散。



Alembert比较法：
给定级数$\sum_{n=1}a_n$，$\lim_{n\rightarrow \infty}|\frac{a_{n+1}}{a_n}|=\alpha$。

+ 如果$\alpha<1$，则绝对收敛
+ 如果$\alpha>1$，则发散
+ 如果$\alpha=1$，不确定

先证明第一种情况
因为$\lim_{n\rightarrow \infty}|\frac{a_{n+1}}{a_n}|=\alpha$，所以
$$
\exists N, \forall n > N, \frac{|a_{n+1}|}{|a_{n}|}<q<1
$$
所以
$$
|a_{n+1}| = |\frac{a_{n+1}}{a_n}|\times |\frac{a_{n}}{a_n-1}|\times\cdots\times|\frac{a_{N+1}}{a_N}|\times |a_N|\le q^{n+1-N}|a_N|
$$
等比数列求和有极限，所以绝对收敛。
第二条类似。
第三条同样取
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n},\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2}
$$
这两个$\alpha=1$但是一个收敛一个发散。



> 定理：
>
> 若$a_1\ge a_2\ge a_3\ge \cdots \ge a_n \ge 0$，
> $$
> \sum_{n=1}^\infty a_n \text{收敛} \Leftrightarrow \sum_{k=0}^{\infty}2^k a_{2^k}\text{收敛}
> $$
> 发散也同时发散。

我们有
$$
2^n a_{2^{n+1}} \le a_{2^n+1}+a_{2^n+2}+\cdots+a_{2^{n+1}} \le 2^n a_{2^n}
$$
令
$$
S_n = \sum_{k=0}^n 2^k a_{2^k}
$$
$$
A_n = \sum_{k=1}^{2^{n+1}}a_k
$$
累加，我们得到：
$$
a_2+2a_4+4a_8+\cdots+2^n a_{2^{n+1}} \le a_2 + a_3 + a_4 + \cdots + a_{2^{n+1}} \le a_1 + 2a_2 + 4a_4 + \cdots +2^na_{2^n}
$$
即
$$
\frac{1}{2}(S_{n+1}-a_1)\le A_n-a_1\le S_n
$$
若$\sum_{n=1}^\infty a_n$收敛$\Rightarrow A_n$有界$\Rightarrow S_{n+1}$有界$\Rightarrow \sum_{k=1}^\infty 2^ka_{2^k}$收敛。
若$\sum_{k=0}^\infty 2^k a_{2^k}$收敛$\Rightarrow S_n$有界$\Rightarrow A_n$有界$\sum_{n=1}^\infty a_n$收敛的。

### 自然指数$e$

我们前面知道：
$$
e = \lim_{n\rightarrow \infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^n
$$
我们记
$$
e_n = \left(1+\frac{1}{n}\right)^n
$$


展开得
$$
\begin{aligned}
e_n :&= 1 + \frac{n}{1!}(\frac{1}{n}) +\frac{n(n-1)}{2!}(\frac{1}{n})^2 + \cdots + \frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}(\frac{1}{n})^k + \cdots + (\frac{1}{n})^n\\
&=1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\cdots+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{k-1}{n})+\cdots+(\frac{1}{n})^n\\
&\le1+1+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}:= S_n
\end{aligned}
$$
所以我们有：$e_n<s_n$，同时我们有：
$$
1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\cdots+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{k-1}{n}) \le e_n
$$
当$n\rightarrow \infty$时两边同时取极限，得
$$
S_k = 1+ 1+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{k!}\le \lim_{n\rightarrow \infty}e_n
$$
所以$S_n\le e$，即$e_n < S_n \le e$，夹逼定理得$\lim_{n\rightarrow \infty}S_n=e$。

所以我们得到$e$的阶乘形式：
$$
e = 1 + 1+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!} + \cdots
$$

那么
$$
\begin{aligned}
e-S_n &= \frac{1}{(n+1)!}+\cdots+\frac{1}{(n+k)!}+\cdots\\ 
&< \frac{1}{(n+1)!}\left(1+\frac{1}{n+2}+\frac{1}{(n+2)^2}+\cdots\right)\\
&=\frac{1}{(n+1)!}\frac{n+2}{n+1}\\
&= \frac{1}{n!}\frac{n+2}{(n+1)^2}
\end{aligned}
$$
所以$e = S_n+\frac{1}{n!}\frac{\theta_n}{n}$，其中$\theta_n<1$。
我们知道$e$是无理数，那么怎么证明呢？
假设$e$为有理数，那么$e$可以写作$e = \frac{p}{q}$，则
$$
\frac{p}{q} = S_q+\frac{1}{q!}\times \frac{\theta_q}{q}
$$

两边同时乘以$q!$，得
$$
p(q-1)! = S_qq!+\frac{\theta_q}{q}
$$
等式左边为整数，而$\theta_q$不是整数，矛盾。